\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{color,graphicx}
\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=3cm]{geometry}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{multicol}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.4cm minus 0.4cm}
\setlength{\columnsep}{20pt}

\graphicspath{{graphics/}}

\title{Simulação de Redes Ethernet no NS-2}
\author{Vinicius André Massuchetto \\{\em vam06@inf.ufpr.br}}
\date{\today}

\begin{document}

  \maketitle

  \begin{abstract}

	O NS-2 é um simulador com alto acúmulo de desenvolvimento por diversos
	grupos e empresas que atuam no ramo de redes. Este trabalho constrói e
	analisa a taxa de entrega e o tempo de vida médio dos pacotes em uma
	rede ethernet utilizando linguagens de programação Tcl e Shellscript.

  \end{abstract}

  \begin{multicols}{2}

    \section{Especificação}

	  Simular uma rede ethernet no NS-2, composta de um switch ligado a 10
	  outros switches por conexão de 10Gb, e cada um destes switches ligado
	  a 7 outras máquinas por conexão de 10Mb, conforme esquema:

      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{maquinas}
      \end{center}

	  Escolher aleatoriamente 2 destinos e 10 origens, e simular três
	  minutos para as taxas de transferência de 1, 10, 100, 1000 e 10000
	  mensagens por segundo, repetindo cada simulação três vezes com
	  sementes diferentes para o gerador de números aleatórios.

	  Gerar os gráficos para a taxa de entrega e para o tempo médio de vida
	  das mensagens nas simulações.

    \section{Desenvolvimento}

	  Para simular e analisar uma rede ethernet no NS-2 é necessário
	  descrevê-la em um arquivo Tcl, incluindo seus nós, ligações e
	  condições de conexão entre eles. O modo de uso do arquivo é:

      ns ns.tcl \$semente \$taxa \$arquivo

	  A simulação gera uma seŕie de arquivos textos extremamente detalhados
	  com informações sobre o enfilamento, desenfilamento, envio,
	  retransmissão e recebimento dos pacotes.

	  Para interpretar estes arquivos utilizou-se também scripts escritos em
	  ShellScript que vasculham as informações dos pacotes e calculam suas
	  taxas de entrega e tempo médio de vida.

	  Por fim, para visualizar as informações foram gerados gráficos no
	  GnuPlot a partir da leitura de informações fornecidas pelo parse do
	  ShellScript.

    \section{Discussão e Resultados}

	  O total de simulações gerou arquivos NAM que, quando analisados,
	  acusaram as seguintes informações para a taxa de entrega e tempo de
	  vida médio das mensagens.

	  1 mensagem por segundo

      \begin{tabular}{lll}
        Simulação & Taxa de Entrega & Tempo Médio\\
        \hline
        1 & 1.0000000000 & 0.0345087615 \\
        2 & 1.0000000000 & 0.0335081471 \\
        3 & 1.0000000000 & 0.0392806527 \\
        \hline
        Média & 1.0000000000 & 0.0357658537
      \end{tabular}

      10 mensagens por segundo

      \begin{tabular}{lll}
        Simulação & Taxa de Entrega & Tempo Médio\\
        \hline
        1 & 1.0000000000 & 0.0392806527 \\
        2 & 1.0000000000 & 0.0379326976 \\
        3 & 1.0000000000 & 0.0368741632 \\
        \hline
        Média & 1.0000000000 & 0.0380291711
      \end{tabular}

      100 mensagens por segundo

      \begin{tabular}{lll}
        Simulação & Taxa de Entrega & Tempo Médio\\
        \hline
        1 & 1.0000000000 & 0.0339263895 \\
        2 & 1.0000000000 & 0.0390578304 \\
        3 & 1.0000000000 & 0.0418712960 \\
        \hline
        Média & 1.0000000000 & 0.0382851719
      \end{tabular}

      1000 mensagens por segundo

      \begin{tabular}{lll}
        Simulação & Taxa de Entrega & Tempo Médio\\
        \hline
        1 & 0.8225316893 & 0.0310276773 \\
        2 & 0.8785530321 & 0.0261588080 \\
        3 & 0.8931138706 & 0.0256420018 \\
        \hline
        Média & 0.8647328640 & 0.0276094957
      \end{tabular}

      10000 mensagens por segundo

      \begin{tabular}{lll}
        Simulação & Taxa de Entrega & Tempo Médio\\
        \hline
        1 & 0.4565856593 & 0.0255879357 \\
        2 & 0.2638158247 & 0.0291544184 \\
        3 & 0.3621769398 & 0.0250982374 \\
        \hline
        Média & 0.3621769398 & 0.0266135313
      \end{tabular}

	  Estes números geram os seguintes gráficos para Taxa de Entrega e Tempo
	  Médio.

      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{ns-tax}
      \end{center}

      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{ns-time}
      \end{center}

    \section{Conclusão}

      O NS-2 pode ajudar a identificar e testar o desempenho de redes, e
      nesse caso revela que em uma rede com 70 computadores, por exemplo, se
      houverem dois servidores recebendo dados simultaneamente de 10
      máquinas, haverá uma taxa de entrega aceitávelaté uma transferência de
      1000 mensagens por segundo.

      Ao ultrapassar esta magnitude para 10000 mensagens por segundo,
      nota-se um contínuo declínio da taxa de entrega para mais da metade.

  \end{multicols}

\end{document}
